\documentclass[../piano_di_qualifica.tex]{subfiles}

\begin{document}

\subsection{Scopo}
In questa sezione saranno presentati gli obiettivi di qualità che si vogliono raggiungere, dei processi implementati e dei loro prodotti, così da rendere efficace la valutazione della qualità e di selezionare le migliori metriche.
La qualità di un prodotto è fortemente influenzata dai processi utilizzati, per questo motivo si è deciso di usare come riferimento lo standard ISO/IEC 15504 (SPICE) per la qualità di processo e il metodo PDCA (o ciclo di Deming) per il miglioramento continuo della qualità durante tutto l'arco del progetto.

\subsection{Nomenclatura obiettivi di qualità e metriche}
In questa sezione si riassumono brevemente le nomenclature che sono state utilizzate, per una spiegazione più approfondita si rimanda alle Norme di Progetto.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Obiettivi}:
	      \begin{center}
		      \textbf{QPR[ID] [Nome]}
	      \end{center}
	      \subitem \textbf{QPR}: sigla identificativa per "Qualità di processo";
	      \subitem \textbf{ID}: numero identificativo a due cifre;
	      \subitem \textbf{Nome}: parola che designa il processo.

	\item \textbf{Metriche}:
	      \begin{center}
		      \textbf{MPR[ID] [Nome]}
	      \end{center}
	      \subitem \textbf{QPR}: sigla identificativa per "Metrica di processo";
	      \subitem \textbf{ID}: numero identificativo a due cifre;
	      \subitem \textbf{Nome}: parola che designa la metrica.
\end{itemize}

\subsection{Processi}

\subsubsection{Nomenclatura processi}
Per ogni processo sono elencate le sue funzioni principali, gli obiettivi prefissati per ottenere la qualità desiderata e le metriche adottate per raggiungere quell’obiettivo.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Processi}:
	      \begin{center}
		      \textbf{PROC[ID] [Nome]}
	      \end{center}
	      \subitem \textbf{QPR}: sigla identificativa per "Processo";
	      \subitem \textbf{ID}: numero identificativo a due cifre;
	      \subitem \textbf{Nome}: parola che designa il processo.
\end{itemize}

\subsubsection{PROC01 Gestione progetto}
Lo scopo di questo macro-processo è quello di pianificare ed organizzare il lavoro da svolgere per adempiere ai requisiti trovati. L'esito dell'intero progetto è dipendente da questo processo, che deve strutturare il way of working del gruppo.

\textbf{Funzioni:}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Scelta standard}: trovare gli standard che si adattano meglio allo sviluppo di questo progetto;
	\item \textbf{Sviluppo sotto-processi}: i processi devo poter essere associati ad azioni precise;
	\item \textbf{Suddivisione lavoro}: assegnazione di compiti ai membri del gruppo;
	\item \textbf{Programmare scadenze}: stabilire delle baseline;
	\item \textbf{Prevedere formazione}: prevedere dei periodi di autoformazione;
	\item \textbf{Rispettare budget}: rimanere nei limiti di budget stimati durante il preventivo.
\end{itemize}

\textbf{Obiettivi:}
\begin{itemize}
	\item \textbf{QPR01 Scadenze}: rispettare il più possibile le date di scadenza presenti all'interno del Piano di Progetto;
	\item \textbf{QPR02 Budget}: mantenere le risorse messe a disposizione ad inzio progetto per tutta la sua durata;
	\item \textbf{QPR03 Miglioramento}: i processi devono seguire le fasi del ciclo di vita di Deming per migliorare la qualità;
	\item \textbf{QPR04 Versionamento}: i prodotti devono essere versionati per poter conoscere lo storico delle modifiche e stabilire quale di esse li ha generati.
\end{itemize}

\textbf{Metriche:}
\begin{itemize}
	\item \textbf{MPR01 Rispetto degli standard};
	\item \textbf{MPR02 Varianza della pianificazione};
	\item \textbf{MPR03 Varianza dei costi}.
\end{itemize}

\subsubsection{PROC02 Analisi}
Questo macro-processo si riferisce ad ogni tipo di analisi presente in questo progetto, non solo l'analisi dei requisiti.

\textbf{Funzioni:}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Individuare requisti}: individuare i requisiti espliciti e impliciti e classificarli;
	\item \textbf{Individuare rischi}: individuare i rischi e classificarli per poterli evitare o per mitigare i loro effetti;
	\item \textbf{Individuare obiettivi}: individuare gli obiettivi per poter perseguire la qualità nel progetto;
	\item \textbf{Individuare norme}: trovare delle norme e poi adattarle per miglioare il lavoro del gruppo.
\end{itemize}

\textbf{Obiettivi:}
\begin{itemize}
	\item \textbf{QPR05 Adempimento requisiti obbligatori}: tutti i requisiti obbligatori devono essere soddisfatti;
	\item \textbf{QPR06 Adempimento requisiti obbligatori}: i requisiti non obbligatori potranno essere soddisfatti solo se tutti o requisiti obbligatori sono stati completati prima della fine del progetto;
	\item \textbf{QPR07 Rischi non previsti}: non dovranno verificarsi rischi non previsti che potrebbero portare rallentamenti;
	\item \textbf{QPR08 Rispetto obiettivi}: tutti gli obiettivi dovranno essere rispettati per avere un prodotto di qualità;
	\item \textbf{QPR09 Rispetto delle norme}: tutte le norme dovranno essere seguire, se si necessitasse di fare diversamente, le norme dovranno essere adattate.
\end{itemize}

\textbf{Metriche:}
\begin{itemize}
	\item \textbf{MPR04 Requisiti obbligatori};
	\item \textbf{MPR05 Requisiti desiderabili};
	\item \textbf{MPR06 Requisiti opzionali};
	\item \textbf{MPR07 Rischi non previsti};
	\item \textbf{MPR08 Obiettivi soddisfatti};
	\item \textbf{MPR09 Norme rispettate}.
\end{itemize}

I risultati di queste metriche saranno pubblicati ed analizzati solo a progetto completato.

\subsubsection{PROC03 Redazione documenti}

%TODO

\subsubsection{PROC04 Verifica}

%TODO

\subsection{Tabella qualità di processo}

%TODO

\end{document}